---
quote: "3_07-12_02"
chapter: "3"
verses: "7-12(2)"
title: "Сушумна и Кундалини"
subtitle: "(От Матфея 3:07-12. Продолжение)"
excerpt: "Духовное продвижение, духовный прогресс - это дело вашей индивидуальности. Вам могут предлагать дорогу, её могут освещать, но пройти по этой дороге должны вы."
date: "2009-05-16"
tags: ["Сушумна","Кундалини"]
posttype: "comment"
---

**Рубик**: Духовный прогресс - это дело вашей индивидуальности. Вам могут предлагать дорогу, её могут освещать, но пройти по этой дороге должны вы. Конечно, всё это условно. Многие, кто идут по пути духовности, путают её с душевностью. Это дичайшая ошибка, величайший порок, который, кстати, очень явно наблюдается нынче в американской нации. Они трактуют Бога как нечто сладкое, милое, хорошее, доброе, смиренное. Бог - и не тот, и не этот, и не другой. Бог - это Бог, и навешивать на Него какие-то определённые качества бессмысленно, потому что Он может быть и таким, и таким.

Представьте себе любящего родителя: он будет сладким, милым и радостным, ежели вы чисты, прекрасны, трудолюбивы и открыты, но ежели вы затаили что-то гадкое, он будет свиреп.  Всё зависит от вас. Априори наделять Бога определёнными качествами - глупо.

У меня недавно произошёл разговор со знакомыми канадцами. Исходя из их слов, Бог - это нечто такое милое, такое нежное! Это - булгаковский Христос. Булгаков, как писатель, имеет право на собственную трактовку этого образа, но сама по себе эта трактовка импотентная, это не Бог, а боженька, божочек, сладкий до такой степени, что немножко пососёшь - и он рассосётся.

Должно предпринимать усилия достаточной величины, дабы двигаться, а в основе движения лежат во многом банальные внешние вещи - чтение и паломничество. Чтение Святых Писаний или святой литературы, которая отстоит на шаг от Святых Писаний - не ниже, а просто в стороне немножко. Святые Писания требуют толкования, которое прочитавший их человек не всегда может дать. В этом случае святые толкования помогают освоить Писание. Паломничество позволяет вам соединиться с духом, пропитавшим ту местность, когда вы можете почувствовать себя сопричастным с происходившим. В Коране паломничество вообще возведено в ранг религиозности: ты - не мусульманин, если не совершил паломничество в Мекку.

Многим из вас трудно развить высокий потенциал духовности, потому что, либо общий потенциал витальной энергии слабоват, либо вы тратите огромные силы на душевность. Но имейте в виду, что душевность должна обслуживать духовность, но никак не наоборот. Дух не может зависеть от души. Хотя на примере тела вы можете заметить, что это не всегда так. К примеру, у вас прекрасное настроение, всё хорошо, душа радуется, и вдруг «прострелило» спину. Начинаются крики, визги. И где это ваше настроение? Оказывается, душа зависит от тела. Значит, по идее, и дух может зависеть от души. Но, в первом случае, мы скажем, что душа оказалась слабовата и очень приземлена. Ровно то же самое мы можем сказать и про дух, что он слабоват и очень приземлён, если он прислуживает душе.

Те констатации, которые делает Иисус в Евангелии, исходят из банальной предпосылки, что человек изначально очень слаб. Значит, нужно стараться множить свои силы. Но, если человек силён только лишь силами - это тоже очень плохо. Нужно чтобы силы находились в услужении у Бога, а для этого человеку нужно сначала Бога обрести, иначе он будет «большой да дурной», как говорят. В духе таких тоже немало.

На прошлом занятии была сделана очень серьёзная ошибка, когда рассказывалось о пробуждении и продвижении кундалини. Она была сделана намеренно, чтобы на этом занятии вы мне на неё указали.

**Арджуна**: Мы говорили о том, что человек грязен, и необходимо очистить его чакры, прежде чем по ним проследует кундалини.

**Рубик**: Чакры - не рельсы.

**Арджуна**: Истина состоит в том, что человек изначально чист, поэтому ничто в нём не требует очищения. Нечистота находится в его сознании. Он находится в неведении и поэтому предполагает наличие пути последовательного очищения чакр, последовательного прохождения по ним кундалини.

Иоанн Креститель является прообразом учителя, который направляет человека к осознанию собственного единства с Богом. Он предостерегает его от опасностей, в которые может попасть сознание. Также он является предводителем небесных воинств и стражем, стоящим на пути у ложных и корыстных побуждений, направленных на стяжание собственной выгоды вместо Бога. Именно поэтому поле деятельности Иоанна очерчено верхней границей вишудхи, там находится последний оплот дуалистичности. Тот, кто пропущен Иоанном, уже, по сути, находится в прямом контакте с Богом.

**Рубик**: Поясни пожалуйста, что такое последний оплот дуалистичности?

**Арджуна**: Аджна - это уже непроявленное. Кто перешёл из вишудхи в аджну, назад уже вернуться не может, а тот, кто находится даже пусть на самой верхней границе вишудхи, ещё может упасть ниже нижнего. А там, где не проявлено, где ОМ, где весь свет содержится...

**Рубик**: ОМ - это единственное проявление в этот мир из мира непроявленного: «В начале было Слово», - Слово проявлено.

Вы выговариваете строй своих мыслей. Мысли ваши являются плодом вашего понимания. А ваше понимание должно быть очень чётким, очень жёстким. Коль скоро вы идёте путём изучения Святых Писаний, вам должно уяснить базисные термины. Вообще, терминология весьма сложна, ибо каждый термин есть философская категория. Про ОМ можно фолианты писать. Можно все библиотеки мира заполнить писаниями о Нём, и всё равно будет мало. Про пракрити - то же самое. В том-то и величие постигших, что они могут передать необъятное в нескольких словах, нескольких фразах. Но это возможно только в том случае, если они действуют не методом домыслов, а чётко лицезрят картину истинного мира, истинного мироздания.

Помните, как Иоанн говорит: «В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог. Оно было в начале у Бога. Все чрез Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть» [Ин. 1:1-3]. А уже потом это Слово «облеклось плотью, обитало между нами и не узнали мы Его» [Ин. 1:14].

Христианство всё время говорит о Христе как о мостике между этим и тем миром. Это Тот, через Кого нужно пройти, дабы соединиться с Богом, Тот, Кто связует этот и тот мир. Он говорит: «Я есть Альфа и Омега, начало и конец» [Откр.1:8].

Альфа и Омега, буквально, - АУМ.

Никогда не читайте Святые Писания умом. Не нужно их читать как детектив или как любовный роман. Святое Писание - это прекрасный исторический труд. Его должно читать ну хотя бы как эпос, а желательно, как собственную жизнь, когда вы - участник всего того, о чём там написано. Через это осознание вы становитесь частью этого писания. Чем больше вы осознаёте, что это написано для вас, когда вы видите себя там, тем больше ваша эфирная сущность пропитывается этим Писанием, и тем больше к вам относятся слова этого Писания. А там сказано, что тот, кто не упомянут в книге жизни, будет истреблен.[^1] А тот, кто упомянут в книге жизни, получит жизнь вечную.[^2] Значит, в буквальном смысле слова, если это Писание к вам относится, если оно про вас, значит, не потерпите вы беды от второй смерти.

**Ананта**: Иоанн Креститель распечатывает канал Сушумны, делая возможным движение Кундалини. Его крещение означает посвящение и наставление. Находясь в области муладхара чакры, он направляет к свадхистана чакре, начиная с очищения водой.

**Рубик**: Как вы понимаете слово очищение?

**Шанти**: Удаление препятствий.

**Нирмала**: Освобождение от ненужного.

**Аджанта**: Смывание преград, грязи.

**Ананда**: Удаление грязи, оставление только чистой структуры.

**Арджуна**: Как своеобразный пинок под зад.

**Кешава**: Очищение сознания.

**Ниведита**: Принятие себя чистым.

**Ананта**: Совмещение одного с другим, когда одно другому не мешает и не вредит.

**Рубик**: Все, кто сказал слово «очищение» не правы.

Человек изначально чист. Здесь имеется в виду изначальное состояние. Мне важно, чтобы вы понимали, о чём вы говорите, чтобы вы видели, что вы делаете. Вспомните картинку, изображающую человека проявленного и человека истинного. У каждого из них есть чакры, при этом человек проявленный есть ничто иное, как тень человека истинного. По стилю изложения, здесь речь идёт о человеке истинном. Здесь используются слова, которые относятся только к человеку истинному. У истинного человека все чакры чисты. Там нечего очищать. Но, это не значит, что его не надо крестить. В этом смысле прав тот, кто сказал, что это придание потенции к ускорению движения вперёд, к воссоединению с Богом, к постоянному ликующему единству с Ним. Тут тоже своего рода противоречие. Разве истинный человек разделен с Богом? Это уже игра, это уже лила. Потому что, будучи единым с Богом, он испытывает особый восторг от сознания единения с Ним. А сознание единения даётся в этом кажущемся противоречии. Кстати, именно это противоречие, в своё время, и привело к отпадению человека от Бога.

Пожалуйста, чётко говорите, какого человека в данном случае вы имеете в виду. Человека, в смысле слов «чело» и «век», то есть вечность, в смысле непорочного, абсолютного и величайшего божественного творения, или вы имеете в виду того, кто пал. Тот, кто не пал, он как был в прямом общении с Богом, так и остался.

**Ананта**: В Евангелии сказано о нисхождении Святого Духа. Мы говорили, что свет, находящийся в сахасрара чакре не погаснет никогда, если чаша свадхистаны фокусирует его в ту же точку. Все остальные центры тоже должны быть идеальны, поскольку они взаимосвязаны. Зрительно, этот подъём тождественен подъёму кундалини. Получается, что в перевёрнутом мире кундалини является отражением Святого Духа. Это описано словами Иоанна Крестителя так: Он будет крестить вас Духом Святым и огнём [Мф. 3:11]. То есть, речь идёт о достижении аджна чакры в виде огня, иными словами, об избавлении от майи. «Истинно, истинно говорю тебе, если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие» [Ин. 3:5].

**Рубик**: Очень хорошо. Картинка, которую нарисовало ему его сознание настолько ярко впечатывается в это сознание, насколько она породняется этим сознанием, что через долю секунды эта информация перестаёт быть внешней. Она становится его личным опытом. И ещё через мгновение он может говорить об этом не как о знании, полученным извне, а как о собственном опыте, что много больше. Ради этого мы и читаем Святое Писание. Не ради того, чтобы усвоить чей-то опыт, а для того, чтобы чей-то опыт достиг той глубины «Я», когда он видится уже как свой собственный, когда вы можете сказать: “Так они же подсмотрели за мною и обо мне писали”. Вы можете даже перейти в роль критика или того, кто понимает, почему сие подано именно так, и о чём умолчено. Вам становится видно, почему об этом нужно было умолчать. То есть, опыт перестает быть внешним, и это самое главное. По большому счёту, не важно, где и как ошибка сделана. Много важнее то, что впечатывается в сознание как непреложная истина собственного опыта.

**Шанти**: Во время занятия ты сказал, указывая на переносицу, что тот, кто сможет поднять сознание в эту точку, с этого момента становится Сыном Божиим. Мне кажется, что человек не может подняться в эту точку и стать Сыном Бога, это может сделать только Бог. Двери в Царствие Небесное открываются с той стороны. Также я не поняла, как Святой Дух может быть кундалини, как человек может поднять кундалини, если восхождение Святого Духа происходит по воле Бога. Разве человек может управлять Святым Духом?

**Рубик**: А как же быть с борением Иакова? Он боролся с Ним всю ночь до рассвета. Тот ему бедро разрушил, а он всё равно дрался. В конце концов он положил Его на лопатки, и тут светает. Господь говорит: 

&ndash; Ты чего, парень, вообще, навалился на Меня? Проси чего хочешь.
Он отвечает:
&ndash; Не отпущу, пока не благословишь.
&ndash; С сегодняшнего дня ты будешь называться Израилем, ибо боролся с Богом.[^3]

Так может человек управлять Святым Духом?

**Ананда**: Борение Израиля как раз состояло в том, чтобы не мешать. 

**Рубик**: Мне важно, чтобы вы сами это понимали. Вошла в некое наитийное сознание, увидела дорожку чистоты и описала её. Но мне нужна сила этого описания. Надо некоторые вещи более чётко, более ясно, более ярко для себя узреть. Дать себе возможность смотреть в самую яркую яркость, не боясь, что эта яркость тебя прожжёт.

**Ананда**: Намеренная ошибка сделана в том месте, где сказано, что Дух Святой поднимается снизу вверх. Мне же видится, что сушумна это канал, который в открытом состоянии проводит Дух Святой, нисходящий сверху от сахасрары. При этом все чакры должны быть чисты и правильно направлены, свадхистхана развернута вверх.

**Рубик**: Очень важно, чтобы свадхистхана была направлена вверх. В этом вся раджа-йога, вся сахаджа-йога, вся кундалини-йога… да любая йога.

**Ананда**: Тогда начинается подъём этой божественной энергии света и возврат её в полном объёме в аджну.

**Рубик**: В место потребления. Человек же у нас - потребитель. 

**Ананда**: Что и является приходом в состояние единения с Богом и прекращением потребления, то бишь прекращение вампирства.

Также ошибка состояла в том, что было сказано, что ида и пингала начинаются в ноздрях и заканчиваются в копчике. На самом деле, ида начинается в левой ноздре и заканчивается в левом яичке, а пингала начинается в правом яичке и заканчивается в правой ноздре.

**Рубик**: Извините, а у женщины где начинаются и кончаяются ида и пингала? Мужские яички - это единое образование с почками. Это чуть-чуть ниже почек и много выше поясницы. Они спускаются в мошонку. Представь себе эмбриональный пласт. В нём зачалось сердце, зачалась почка, зачалась печень. И каждый из этих органов удерживается соответствующими образованиями: диафрагмой, связками, мышцами, костями. И вот постепенно образуется зрелое тело. Яички - это образование водной стихии, почек. Зачинается почка как крупное бобовое семя. И кусочек почки постепенно дифференцируется и превращается в яичко. Оно имеет собственные связки, оно имеет собственные образования. И вот этот эмбрионально образованный кусок ещё во внутриутробной жизни начинает путь вниз, при этом всё, к чему он привязан, всё, чем он окружён - и связки, и брюшина, - тянется вниз вместе с ним. И всё, что на его пути попадается, он тоже пропихивает вниз. Почему природе нужно было это сделать? Почему это так важно? Дело в том, что при температуре порядка тридцати градусов прекращается сперматогенез. Это, по сути, единственный орган, который должен находится при температуре двадцать градусов, иначе потомства не будет. То, куда яичко опустилась, принципиального значения не имеет, оно окружено восемью оболочками, среди которых и брюшина, то есть, оно является органом брюшной полости.

Таким образом, копчик - это более правильно. В копчике есть две точки. Одна расположена чуть правее, другая чуть левее. А проецируются они в малый таз, скорее на яичники, нежели чем на яички. В смысле нервных окончаний яичко иннервируется из сегментов верхних позвонков поясничного отдела спинного мозга. Они обязательно находятся под действием энергии кундалини, и им отдано особое место, во всех отношениях.

Что ещё в организме человека устроено таким совершенно уникальным образом? Глаз - совершенно удивительная структура. Если посмотреть, каким образом изображение попадает на сетчатку, и что там получается, то это будет ужасного качества бледно-цветной фильм. А в восприятии человека получается насыщенная яркая картинка. Свет проходит через прозрачную роговицу, попадает в переднюю камеру, потом через радужную оболочку, хрусталик, стекловидное тело. А потом у человека он попадает на сосудистую оболочку - на вены, на артерии. А вот уже сзади них седьмым слоем лежат палочки и колбочки. Именно поэтому, если дотронуться до глаза, вы так ярко видите сосудистую сетку - тень собственных сосудов. Представляете себе, какой гигантский слой перекрывает поток света, падающий на световоспринимающие рецепторы? У человека всё извращено. У жуков глаз устроен много крат совершеннее.

Ещё одно уникальное образование - гипофиз. Он умудрился устроить себе собственный круг кровообращения, отдельный даже от мозгового. Глаз, например, имеет мозговое кровообращение. Те сосуды, которые вы видите в глазу, это сосуды мозга. Поэтому так легко судить о сосудах мозга, посмотрев в глаз. А гипофиз не зависит от кровообращения мозга. Он сидит в отдельном месте, у него собственные оболочки, которые не зависят от оболочек мозга. Зачем? Для глаза, понятно зачем, это, по крайней мере, единственный периферийный рецептор, который способен воспринимать перспективу. Для яичка - тоже понятно зачем. А вот зачем устраивать гипофиз таким сложным образом? Зачем природа сотворила это, в буквальном смысле слова, чудо? Он накапливает амриту, которую вырабатывает таламус.

![Анатомия гипофиза](/anatomy-of-hypophysis_01.jpg "Анатомия гипофиза")

**Ниведита**: Предтеча Иоанн Креститель соответствует Ганеше, устранителю преград. Крещение Иоанна - растворение эго в священном звуке. Кундалини минуя семь центров движется к Богу. Иисус Христос говорит: «И как Моисей вознес змию в пустыне, так должно вознесену быть Сыну Человеческому» [Ин. 3:14]. Мне непонятно, как канал Сушумны может быть Святым Духом. Мы говорим о схождении Святого Духа. «И свидетельствовал Иоанн, говоря: я видел Духа, сходящего с неба, как голубя, и пребывающего на Нем» [Ин. 1:32].

**Аджанта**: Кундалини никуда не поднимается, она уже есть в сахасраре. Каждая из чакр соединяется с сахасрарой, и все они по очереди могут включать силу кундалини в сахасраре. На самом деле, чакры - это включатели, заставляющие кундалини казаться поднимающейся. В действительности, она остается в сахасраре, источнике. То есть, кундалини пребывает и в муладхаре, и в сахасраре одновременно. Можно провести аналогию с присутствием Бога везде.

**Рубик**: То есть, движения кундалини как такового не происходит, нет продвижения нервного тока, есть преображение его. Энергия как бы сначала локализуется в одной точке, потом, когда активируется другая точка, она перетягивает центр тяжести энергии на себя, и так до тех пор, пока энергия не «поднимется» в самый верх.

Имеет принципиальное значение, о какой сушумне идёт речь. Вообще, о сушумне ли идёт речь? Сушумна - это открытый свободный канал обращения энергетического потока. В человеке есть место, где могла бы находиться сушумна, то есть некий канал, по которому энергия не обращается. В связи с закрытостью этого канала, активированы нервные токи ида и пингала. То, что делают ида и пингала вместо сушумны, видно на множестве икон и фресок, где изображён крест. С одной стороны там - копьё, а с другой стороны - губка. Копьём решили облегчить Его жизнь - такая «конкретная человеческая помощь». При помощи губкой они решили дать умирающему человеку попить кисленького, чтобы во рту не горело… только предварительно окропили её желчью. Именно такая предательская, мерзкая, гадкая подмена канала сушумны происходит у любого человека, когда он перекрыт, когда его нет, по сути. Эти нервные токи - ида и пингала - не более, чем копьё и губка с желчью.

Когда сушумна открыта, всё человеческое тело превращается в единое божественное тело. Например, чему равна скорость перемещения электрического заряда из одной точки в другую на одной и той же силовой линии у соленоида или магнита? Это известный факт, внутри одной силовой линии она равна нулю, потому что этого перехода не происходит. Ровно то же самое и у сушумны. У неё нет верха, низа, бока, края, переда, зада. Это одна и та же силовая линия. Когда сушумна открывается, есть процесс - снизу давит, сверху вакуум. Энергия, которую мы называем «иоанновой», как предтеча, идёт перед Ним, создаёт вакуум, она вытягивает Его вверх. Снизу - змей кундалини, который толкает Его вперед.

В мозгу есть место, которое называется мост, там соединяются спинной мозг, головной мозг, мозжечок, гипофиз и сушумна. На сегодняшний день медицине это место абсолютно непонятно. В месте моста спинной мозг отделён от головного мозга. Он - как конус, вставленный в воронку, и между ними нет связи. Это - энергетическое соответствие аджны. А анатомическое - это шишковидная железа (эпифиз). Шишковидная железа находится на вершине четверохолмия и образует пятый холм. У любого анатома спросите, где находится третий глаз, он ответит, что на затылке. В этом месте шишка сзади в черепе торчит. Именно это место в своё время закрылось за неиспользованием человеком, который ослаб. А между глазами он, как бы, проецируется.

[[alignRight]]
|![Эпифиз](/epiphysis_01.jpg "Эпифиз")


Третий глаз обеспечивает ясновидение. Когда пространство зрения всех трёх глаз соединятся, это и есть - всеведение. Поэтому, на третий глаз перешло свойство всеведения. Когда вы смотрите в его проекцию между глазами, вы заставляете его работать. И вы можете считывать то изображение, которое с него поступает, даже если он ещё закрыт.

Я вам только что рассказал, что перед рецепторами зрительного анализатора лежит толстенный пучок сосудов мозга, и всё равно человек видит. Третий глаз, спрятанный за костью, за мягкими тканями, за нервно-сосудистыми образованиями, тоже способен видеть. Если его по-настоящему развить, он будет видеть так же, как и физические глаза, а то и лучше. Если этот глаз начинает видеть, у вас восстанавливается полно-объёмное зрение. У вас нет места, которое не охватывало бы ваше зрение. Но если идти ещё дальше, то оказывается, что если глаза способны видеть через сосуды, мягкие ткани, значит они способны видеть и через плотные ткани, через кости, и так далее… Даже самый несовершенный, самый тупой человек, при взгляде в эту точку может сказать, что он, действительно, ощущает некий род освещения. Вы можете усилить свет в затылок - он скажет, что лампочка загорелась. Выключите - он скажет, что лампочка потухла. Если он способен видеть через кость, почему он не способен видеть через холм, через земной шар, через сотни парсек? Речь идёт всего-навсего о развитии способности, которая изначально заложена в человеке на физиологическом плане.

Буддийские монахи часто для ускорения духовного развития пользуются внешними вещами. К примеру, они разрезают кожу и вырезают кость во лбу. Потом начинают добиваться той или иной степени интенсивности зрения третьим глазом. Это не доказывает, что третий глаз находится здесь. Будучи единым со всеми глазами, третий глаз имеет точку фокусировки в лобной доле мозга, где находится основное место синтеза зрительных образов. Поэтому это говорит не о месте периферического анализатора, каковым является сам глаз, а о том месте, где собираются эти образы и анализируются.

<p class="alignCenter">***</p>

Сушумна - это протяженная в пространстве область, процессы в которой не имеют пространственной и временной оценки. Аналогию с силовыми линиями я вам уже привёл. Для открытого канала сушумны нет разницы между низом и верхом. Почитайте Изумрудные Скрижали Гермеса Трисмегиста - вы увидите то же самое. Когда канал сушумны закрыт, конечно имеет значение, где низ и где верх. Идёт постепенное открытие чакр, переход энергии от чакры к чакре, происходит постепенная передача, активирующая движение кундалини - сверху вакуум, снизу - давление, и так, пока не произойдет воссоединение канала сушумны. Вот тогда уже не будет ни змея, ни Иоанна Крестителя. Мы получаем, по сути, Бога.

А кто такой Бог? В этом представлении, это - Тот, у Которого все каналы проявления «Я» абсолютно свободны. Он может слышать носом. Он может смотреть ушами или языком. То есть, разницы уже нет. Нет верха, нет низа, нет анализатора. В каждой точке пространства представлено всё: и зрение, и обоняние, и осознание, и восприятие.

Вот в это место я и привнёс специально сделанную ошибку, даже несколько. Во-первых, не ясно было, о каком человеке я говорил. Если я говорил о человеке несовершенном, падшем, то, в этом случае, существуют понятия «верх» и «низ», и тогда, действительно важно, что Святой Дух не может быть управляем низшим сознанием, а следовательно, Он не может «ниспасть», наоборот, всё движется к Нему. Он пропитывает всё собой. Вы поймите эту игру. Вы можете сказать, что пропитывая, Он же опускается... Нет. Дело в том, что всё, пропитанное Им, Его светом, освещённое Им, Им и становится. То есть, Он не опускается, но всё, что становится Святым Духом, уже определяется как «верх», и всегда в сознании относится к «верху». Когда Иисус пришёл в ад, это не значит, что Он спустился в ад, правильнее сказать, что Он поднял ад к себе.

В Евангелии, когда голубь нисходит на Христа, Христос - Господь Бог, то есть, Тот, у кого сушумна открыта и свободно обращаема. А следовательно, для Него нет верха и низа. И в этой системе нет никакой разницы - быть на небесах или быть на земле, потому что нет ни небес ни земли, есть Бог.

[^1]: И кто не был записан в книге жизни, тот был брошен в озеро огненное (Откр 20:15).
[^2]: И не войдет в него ничто нечистое и никто преданный мерзости и лжи, а только те, которые написаны у Агнца в книге жизни (Откр 21:19).
[^3]: И остался Иаков один. И боролся Некто с ним до появления зари; и, увидев, что не одолевает его, коснулся состава бедра его и повредил состав бедра у Иакова, когда он боролся с Ним. И сказал: отпусти Меня, ибо взошла заря. Иаков сказал: не отпущу Тебя, пока не благословишь меня. И сказал: как имя твое? Он сказал: Иаков. И сказал: отныне имя тебе будет не Иаков, а Израиль, ибо ты боролся с Богом, и человеков одолевать будешь. Спросил и Иаков, говоря: скажи имя Твое. И Он сказал: на что ты спрашиваешь о имени Моем? И благословил его там (Быт. 32:24-29).
